[HK_Kowloon_City_District_2008.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Kowloon_City_District_2008.jpg "fig:HK_Kowloon_City_District_2008.jpg")
[Kowloon_Peninsula.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Peninsula.jpg "fig:Kowloon_Peninsula.jpg")
**九龍城區**（）是[香港](../Page/香港.md "wikilink")[十八個分區其中之一](../Page/香港行政區劃.md "wikilink")，大致位於[九龍的中部位置](../Page/九龍.md "wikilink")。九龍城區北望[獅-{子山}-](../Page/獅子山_\(香港\).md "wikilink")，南向[維多利亞港](../Page/維多利亞港.md "wikilink")。東面以[聯合道](../Page/聯合道.md "wikilink")、[東頭邨道](../Page/東頭邨道.md "wikilink")、[東正道](../Page/東正道.md "wikilink")、[太子道東為界](../Page/太子道東.md "wikilink")，西面以[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[東鐵綫路軌為界](../Page/東鐵綫.md "wikilink")。面積1000公頃，2016年中人口有418,732人\[1\]。位於[香港市區內的前](../Page/香港市區.md "wikilink")[啟德機場是區內一個最顯著的地標](../Page/啟德機場.md "wikilink")，隨著香港的發展，這個地標可算是香港演變的指標。本區是十八區中，唯一一個分數段時期併入香港土地的轄區（不計算填海，分別為[北京條約](../Page/北京條約.md "wikilink")、[展拓香港界址專條及](../Page/展拓香港界址專條.md "wikilink")[九龍寨城清拆](../Page/九龍寨城.md "wikilink")，其歷史詳見下述）。

## 地理

九龍城區以住宅樓宇為主，包括[九龍城](../Page/九龍城.md "wikilink")、[九龍仔](../Page/九龍仔.md "wikilink")、[九龍塘](../Page/九龍塘.md "wikilink")、[何文田](../Page/何文田.md "wikilink")、[馬頭圍](../Page/馬頭圍.md "wikilink")、[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")、[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")\[2\]
、[旺角東等地方](../Page/旺角.md "wikilink")。

## 歷史

根據《九龍城區風物志》描述，秦漢時九龍城區已盛產海盐，不過較可靠的歷史記載是從南宋末代皇帝[趙昺開始](../Page/趙昺.md "wikilink")，現有[宋皇臺和上帝古廟遺址](../Page/宋皇臺.md "wikilink")。

九龍城區在1920年代之前，基本上是一個[漁農和開採石礦的社會](../Page/漁農.md "wikilink")，這與當時香港整體經濟型態相符，並無不同之處。根據1841年5月《轅門報》（即後來的《[香港政府憲報](../Page/香港政府憲報.md "wikilink")》）所載，香港島與一水之隔的九龍半島上的居民可分為三大類，即[漁民](../Page/漁民.md "wikilink")、[農民和](../Page/農民.md "wikilink")[打石工人](../Page/打石.md "wikilink")，此三大分類自然亦無分別，稍有不同的是[香港島的城市化步伐較快](../Page/香港島.md "wikilink")，起步較早，而[九龍要到](../Page/九龍.md "wikilink")1920年代之後才稍具規模。

### 英國割讓及租借

  - 1860年，[滿清政府把](../Page/清朝.md "wikilink")[九龍半島割讓予](../Page/九龍半島.md "wikilink")[英國](../Page/英國.md "wikilink")，包括位於[界限街以南的](../Page/界限街.md "wikilink")[土瓜灣](../Page/土瓜灣.md "wikilink")、[何文田和](../Page/何文田.md "wikilink")[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")。
  - 1898年，滿清政府把[新界土地租借予英國政府](../Page/新界.md "wikilink")，為期99年，留下[九龍寨城](../Page/九龍寨城.md "wikilink")（俗稱九龍城寨）作駐軍及補給用。
  - 1899年，英國派兵登陸九龍寨城，並將清朝官員趕走。九龍寨城從此日久失修，變得殘破不堪，更因寨城變成了[無政府統治一樣](../Page/無政府.md "wikilink")（俗稱三不管狀態），品流變得複雜，罪案不斷。直至1987年，香港及英國政府與中國政府達成清拆砦城的協議，並於原址興建公園。
  - 1910年九廣鐵路－7英段（今[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")）通車，便設有[油麻地站](../Page/油麻地.md "wikilink")，位置約在現時[太平道的位置](../Page/太平道_\(街道\).md "wikilink")。
  - 1925年，香港首個民用機場[啟德機場落成啟用](../Page/啟德機場.md "wikilink")，位置於現時[新蒲崗一帶](../Page/新蒲崗.md "wikilink")。飛機起落時，需要把[清水灣道](../Page/清水灣道.md "wikilink")（今[彩虹道](../Page/彩虹道.md "wikilink")）的車輛截停。
  - 1938年，「[金夫人墓](../Page/金夫人墓.md "wikilink")」原址興建了聖三一堂（現名[聖三一座堂](../Page/聖三一座堂_\(香港\).md "wikilink")），「[金夫人墓](../Page/金夫人墓.md "wikilink")」也隨之湮沒。
  - 1941年至1945年[第二次世界大戰時](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，[日本佔領香港](../Page/日本.md "wikilink")，宋王臺石山在日軍擴建機場時，幾乎完全炸毀。後來香港政府修葺機場，就切割作碑，安放於原地附近，並設立[宋王臺公園以供市民憑弔](../Page/宋王臺.md "wikilink")。
  - 1958年9月，政府完成於[九龍灣的填海工程](../Page/九龍灣.md "wikilink")，把啟德機場南移，在原有位置興建了[新蒲崗工業區及](../Page/新蒲崗工業區.md "wikilink")[太子道東](../Page/太子道.md "wikilink")。
  - 1975年11月30日，九廣鐵路－英段縮短至[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")，設九龍車站（今[紅磡站](../Page/紅磡站.md "wikilink")）。
  - 1979年10月1日，[地鐵](../Page/香港地鐵.md "wikilink")（今[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")）[觀塘綫啟用](../Page/觀塘綫.md "wikilink")，於[九龍塘設](../Page/九龍塘.md "wikilink")[九龍塘站](../Page/九龍塘站_\(香港\).md "wikilink")，並與[九廣東鐵](../Page/九廣東鐵.md "wikilink")（今港鐵東鐵綫）連接。
  - 1987年，[九龍寨城居民開始調遣](../Page/九龍寨城.md "wikilink")，香港及英國政府與中國政府達成清拆寨城的協議，並於原址興建公園，成為[九龍寨城公園](../Page/九龍寨城公園.md "wikilink")。
  - 1993年，港府正式清拆[九龍寨城](../Page/九龍寨城.md "wikilink")。

### 特區時期

[Boeing_747-428,_Air_France_AN0278440.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Boeing_747-428,_Air_France_AN0278440.jpg "fig:Boeing_747-428,_Air_France_AN0278440.jpg")降落的客機。\]\]

  - 1998年，[赤鱲角](../Page/赤鱲角.md "wikilink")[香港國際機場啟用](../Page/香港國際機場.md "wikilink")，[啟德機場關閉](../Page/啟德機場.md "wikilink")。因[啟德發展區一直充滿爭議](../Page/啟德發展區.md "wikilink")，舊啟德機場的土地從1998年至2007年間空置。
  - 2007年11月，[啟德發展計劃重新啓動](../Page/啟德發展計劃.md "wikilink")。

## 行政區劃

## 民政事務專員

現任九龍城區[民政事務專員為](../Page/民政事務專員.md "wikilink")[郭偉勳先生](../Page/郭偉勳.md "wikilink")，於2016年5月30日接替[徐耀良出任該區專員](../Page/徐耀良.md "wikilink")。\[3\]

### 歷任九龍城民政事務專員

  - 陳貴春 先生(任期：1997年-2000年10月31日)

<!-- end list -->

  - 鍾沛康 先生(任期：2000年11月1日-2002年7月18日)

<!-- end list -->

  - 楊潤雄 先生(任期：2002年7月19日-2005年7月31日)

<!-- end list -->

  - 王天予 女士(任期：2005年8月1日-2008年5月25日)

<!-- end list -->

  - 蘇婉玲 女士(任期：2008年5月26日-2012年3月31日)

<!-- end list -->

  - 徐耀良 先生(任期：2012年4月2日-2016年5月29日)

<!-- end list -->

  - 郭偉勳 先生(任期：2016年5月30日至今)

## 區議會

## 分區委員會

## 統計資料

根據2011年的[人口普查資料](../Page/人口普查.md "wikilink")<small>\[4\]</small>，九龍城區的人口資料如下：

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt>人口特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>人口： 377,351 人
<ul>
<li>15歲以下： 11.5%</li>
<li>15至24歲： 11.1%</li>
<li>25至44歲： 31.4%</li>
<li>45歲至64歲： 30.0%</li>
<li>65歲及以上： 16.0%</li>
</ul></li>
<li>年齡中位數： 42.5 歲</li>
<li>十五歲及以上從未結婚人口比例
<ul>
<li>男性： 33.3%</li>
<li>女性： 28.5%</li>
</ul></li>
</ul>
<dl>
<dt>教育</dt>

</dl>
<ul>
<li>20歲及以上非就學人口具專上教育程度比例： 32.0%</li>
</ul>
<dl>
<dt>勞動人口特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>勞動人口： 196,172 人</li>
<li>勞動人口參與率
<ul>
<li>男性： 65.1%</li>
<li>女性： 53.4%</li>
<li>合計： 58.8%</li>
</ul></li>
<li>工作人口每月主業收入中位數： 12,500 港元</li>
</ul></td>
<td><dl>
<dt>住戶特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>家庭住戶數目： 124,218 戶</li>
<li>家庭住戶平均人數： 2.9 人</li>
<li>家庭住戶每月收入中位數： 23,560 港元</li>
</ul>
<dl>
<dt>房屋特徵</dt>

</dl>
<ul>
<li>有家庭住戶居住的屋宇單位數目： 123,584 個</li>
<li>每個屋宇單位的平均家庭住戶數目： 1.005 戶</li>
<li>自置居所住戶在家庭住戶總數目中所佔的比例： 57.5%</li>
<li>家庭住戶每月按揭供款及借貸還款中位數： 10,000 港元</li>
<li>按揭供款及借貸還款與收入比率中位數： 22.4%</li>
<li>家庭住戶每月租金中位數： 2,900 港元</li>
<li>租金與收入比率中位數： 19.5%</li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 社區環境

### 私人住宅

[To_Ka_Wan_Sky_Tower_201307.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:To_Ka_Wan_Sky_Tower_201307.jpg "fig:To_Ka_Wan_Sky_Tower_201307.jpg")
區內設多個私人住宅，主要集中於何文田、土瓜灣及紅磡一帶。其中[何文田和](../Page/何文田.md "wikilink")[太子道西一帶為區內的豪宅區](../Page/太子道西.md "wikilink")。由於昔日九龍城區多個社區都在[啟德機場法定的機場障礙物高度管制範圍內](../Page/啟德機場.md "wikilink")，使區內儘管是在1980年代或1990年代興建的建築物也受到高度限制影響，最高的樓宇甚少超過16層，在市區而言，區內的大廈平均高度明顯較其他市區區域較矮。然而隨着啟德機場在1998年結束和市區重建，紅磡、土瓜灣及九龍城一帶亦陸續興建了不少高於16層單棟式豪宅，但當中不少被批評為「牙籤樓」。

<File:Ho> Man Tin Residence
201405.jpg|[太平道一帶私人住宅](../Page/太平道_\(香港\).md "wikilink")
<File:Waterloo> Road Hill Apartment
20091211.jpg|[窩打老道山老牌住宅](../Page/窩打老道山.md "wikilink")
<File:Ho> Man Tin Overview
201401.jpg|何文田站新地項目，遠處在建建築物為[天鑄](../Page/天鑄.md "wikilink")
<File:Wyler> Garden 200908.jpg|[偉恆昌新邨](../Page/偉恆昌新邨.md "wikilink")
<File:Grand> Waterfront 2008.jpg|[翔龍灣](../Page/翔龍灣.md "wikilink")
<File:Celestial> Heights 200811.jpg|[半山壹號](../Page/半山壹號.md "wikilink")
<File:Whampoa> Garden.jpg|[黃埔花園](../Page/黃埔花園.md "wikilink")
<File:Laguna> Verde 2009.jpg|[海逸豪園](../Page/海逸豪園.md "wikilink")
<File:Chatham> Gate.jpg|[昇御門](../Page/昇御門.md "wikilink")

### 公共屋邨

連同居屋屋苑在內，區內的公營房屋主要集中於何文田及紅磡一帶。

<File:HK> Ho Man Tin Estate 2008.jpg|[何文田邨](../Page/何文田邨.md "wikilink")
<File:HK> OiManEstate
PrincessMargaretRd.JPG|[愛民邨](../Page/愛民邨.md "wikilink")
<File:Lok> Man Sun Chuen 201212.jpg|[樂民新村](../Page/樂民新村.md "wikilink")
<File:Kai> Ching Estate 201309.JPG|[啟晴邨](../Page/啟晴邨.md "wikilink")
<File:Tak> Long Estate 201309.JPG|[德朗邨](../Page/德朗邨.md "wikilink")

### 大型商場

<File:Kowloon> City Plaza Main
Enterance.jpg|[九龍城廣場](../Page/九龍城廣場.md "wikilink")
<File:Wonderful> Worlds of Whampoa Treasure World Entrance
201108.jpg|[黃埔新天地](../Page/黃埔新天地.md "wikilink") <File:Fisherman's>
Wharf Shopping Arcade Exterior
201212.jpg|[海逸坊](../Page/海逸坊.md "wikilink") <File:Chatham>
Place Void view 201401.jpg|[昇御商場](../Page/昇御商場.md "wikilink") <File:HK>
Grand Waterfront Plaza Interior.jpg|[翔龍灣廣場](../Page/翔龍灣廣場.md "wikilink")
<File:Ching> Long Shopping Centre Landscape Garden
201406.jpg|[晴朗商場](../Page/晴朗商場.md "wikilink")

  - [黃埔新天地](../Page/黃埔新天地.md "wikilink")
  - [昇御商場](../Page/昇御門.md "wikilink")
  - [壹號名薈](../Page/半山壹號.md "wikilink")
  - [海逸坊](../Page/海逸坊.md "wikilink")
  - [紅磡廣場](../Page/紅磡廣場.md "wikilink")
  - [翔龍灣廣場](../Page/翔龍灣.md "wikilink")

## 公共設施

[HKPU_Overview_201308.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HKPU_Overview_201308.jpg "fig:HKPU_Overview_201308.jpg")
[Open_University_of_Hong_Kong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Open_University_of_Hong_Kong.jpg "fig:Open_University_of_Hong_Kong.jpg")

### 教育

#### 大專院校

  - [香港浸會大學](../Page/香港浸會大學.md "wikilink")
  - [香港公開大學](../Page/香港公開大學.md "wikilink")
  - [香港專業進修學校](../Page/香港專業進修學校.md "wikilink")

##### 已遷移院校

  - [香港專業教育學院李惠利分校](../Page/香港專業教育學院李惠利分校.md "wikilink")
  - [明愛白英奇專業學校紅磡校園](../Page/明愛白英奇專業學校.md "wikilink")，原址位於[紅磡](../Page/紅磡.md "wikilink")[蕪湖街](../Page/蕪湖街.md "wikilink")

##### 基督宗教神學院校

  - [中國神學研究院](../Page/中國神學研究院.md "wikilink")
  - [伯特利神學院](../Page/伯特利神學院.md "wikilink")
  - [香港神學院](../Page/香港神學院.md "wikilink")
  - [南亞路德會神學院](../Page/南亞路德會神學院.md "wikilink")
  - [播道神學院](../Page/播道神學院.md "wikilink")

#### 中學教育

截至2009年，九龍城區內有31間中學。當中不乏傳統名校。

#### 小學教育

截至2009年，九龍城區內有57間小學。

#### 幼兒教育

<File:DBS> aerial 2008.JPG|[拔萃男書院](../Page/拔萃男書院.md "wikilink")
<File:Maryknoll> Convert School view
2015.jpg|[瑪利諾修院學校](../Page/瑪利諾修院學校.md "wikilink")
<File:Pui> Ching Academy.JPG|[香港培正中學](../Page/香港培正中學.md "wikilink")
<File:Munsang> College 2012.jpg|[民生書院](../Page/民生書院.md "wikilink")
<File:St>. Teresa Secondary
School.jpg|[德蘭中學](../Page/德蘭中學.md "wikilink")
<File:HKICC> Lee Shau Kee School of Creativity
2016.jpg|[香港兆基創意書院](../Page/香港兆基創意書院.md "wikilink")

### 醫療服務

[Kowloon_Hospital.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Hospital.jpg "fig:Kowloon_Hospital.jpg")

  - 公營醫院（九龍中聯網）

<!-- end list -->

  - [九龍醫院](../Page/九龍醫院.md "wikilink")–
    多種專科醫院，提供精神科、康復科和呼吸內科的急症及延續護理服務，以及療養護理和社區外展服務。
  - [香港眼科醫院](../Page/香港眼科醫院.md "wikilink")– 專科醫院，提供眼科的專科服務。
  - [香港兒童醫院](../Page/香港兒童醫院.md "wikilink")–
    專科醫院，提供全港性的兒科服務，負責接收香港各區的第三層醫療轉介。

<!-- end list -->

  - 公營診所

<!-- end list -->

  - [九龍醫院中九龍診所](../Page/九龍醫院中九龍診所.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 私營醫院

<!-- end list -->

  - [聖德肋撒醫院](../Page/聖德肋撒醫院.md "wikilink")
  - [香港浸信會醫院](../Page/香港浸信會醫院.md "wikilink")
  - [播道醫院](../Page/播道醫院.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 政府部門

<!-- end list -->

  - [醫療輔助隊總部](http://zh.wikipedia.org/w/index.php?title=%E9%86%AB%E7%99%82%E8%BC%94%E5%8A%A9%E9%9A%8A&variant=zh-hk)

### 文康娛樂

[Kowloon_Walled_City_Park_02.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Walled_City_Park_02.JPG "fig:Kowloon_Walled_City_Park_02.JPG")
[Kowloon_Tsai_Swimming_Pool_View_2016.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kowloon_Tsai_Swimming_Pool_View_2016.jpg "fig:Kowloon_Tsai_Swimming_Pool_View_2016.jpg")
[Perth_Street_Sports_Ground.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Perth_Street_Sports_Ground.JPG "fig:Perth_Street_Sports_Ground.JPG")

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><dl>
<dt>博物館及古蹟</dt>

</dl>
<ul>
<li>九龍寨城南門遺蹟</li>
<li>觀音廟</li>
<li><a href="../Page/宋王臺.md" title="wikilink">宋王臺</a></li>
</ul>
<dl>
<dt>社區會堂及廣場</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/高山劇場.md" title="wikilink">高山劇場</a></li>
</ul>
<dl>
<dt>圖書館</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/紅磡公共圖書館.md" title="wikilink">紅磡公共圖書館</a></li>
<li><a href="../Page/九龍公共圖書館.md" title="wikilink">九龍公共圖書館</a></li>
<li><a href="../Page/九龍城公共圖書館.md" title="wikilink">九龍城公共圖書館</a></li>
<li><a href="../Page/土瓜灣公共圖書館.md" title="wikilink">土瓜灣公共圖書館</a></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><dl>
<dt>公園</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/聯合道公園.md" title="wikilink">聯合道公園</a></li>
<li><a href="../Page/九龍寨城公園.md" title="wikilink">九龍寨城公園</a></li>
<li><a href="../Page/賈炳達道公園.md" title="wikilink">賈炳達道公園</a></li>
<li><a href="../Page/世運公園.md" title="wikilink">世運公園</a></li>
<li><a href="../Page/何文田公園.md" title="wikilink">何文田公園</a></li>
<li><a href="../Page/海心公園.md" title="wikilink">海心公園</a></li>
<li><a href="../Page/九龍仔公園.md" title="wikilink">九龍仔公園</a></li>
<li><a href="../Page/和黃公園.md" title="wikilink">和黃公園</a></li>
<li><a href="../Page/大環山公園.md" title="wikilink">大環山公園</a></li>
<li><a href="../Page/高山道公園.md" title="wikilink">高山道公園</a></li>
<li><a href="../Page/紅磡海濱長堤.md" title="wikilink">紅磡海濱長堤</a></li>
<li><a href="../Page/紅磡海濱花園.md" title="wikilink">紅磡海濱花園</a></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td><dl>
<dt>康樂場地</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/九龍仔運動場.md" title="wikilink">九龍仔運動場</a></li>
<li><a href="../Page/巴富街運動場.md" title="wikilink">巴富街運動場</a></li>
<li><a href="../Page/義德道遊樂場.md" title="wikilink">義德道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/馬頭圍道遊樂場.md" title="wikilink">馬頭圍道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/天光道遊樂場.md" title="wikilink">天光道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/亞皆老街遊樂場.md" title="wikilink">亞皆老街遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/佛光街遊樂場.md" title="wikilink">佛光街遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/京士柏上配水庫遊樂場.md" title="wikilink">京士柏上配水庫遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/牛津道遊樂場.md" title="wikilink">牛津道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/土瓜灣遊樂場.md" title="wikilink">土瓜灣遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/金城道遊樂場.md" title="wikilink">金城道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/靠背壟道遊樂場.md" title="wikilink">靠背壟道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/景雲街遊樂場.md" title="wikilink">景雲街遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/龍翔道遊樂場.md" title="wikilink">龍翔道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/太平道遊樂場.md" title="wikilink">太平道遊樂場</a></li>
<li><a href="../Page/培正道遊樂場.md" title="wikilink">培正道遊樂場</a></li>
</ul>
<dl>
<dt>體育館</dt>

</dl>
<ul>
<li>佛光街體育館</li>
<li>何文田體育館</li>
<li>紅磡市政大廈體育館</li>
<li>九龍城體育館</li>
<li>土瓜灣體育館</li>
</ul>
<dl>
<dt>游泳池</dt>

</dl>
<ul>
<li><a href="../Page/大環山游泳池.md" title="wikilink">大環山游泳池</a></li>
<li><a href="../Page/何文田游泳池.md" title="wikilink">何文田游泳池</a></li>
<li><a href="../Page/九龍仔游泳池.md" title="wikilink">九龍仔游泳池</a></li>
</ul></td>
<td><p> </p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<File:Kowloon> Tsai Park in Hong
Kong.jpg|[九龍仔公園](../Page/九龍仔公園.md "wikilink")
<File:Hoi> Sham Park View1 2011.jpg|[海心公園](../Page/海心公園.md "wikilink")
<File:Hung> Hum Harbourfront Promenade
201408.jpg|[紅磡海濱長堤](../Page/紅磡海濱長堤.md "wikilink")
<File:Ko> Shan Road Park
playground.JPG|[高山道公園](../Page/高山道公園.md "wikilink")

## 旅遊景點

  - [牛棚藝術村](../Page/牛棚藝術村.md "wikilink")
  - [石屋家園](../Page/石屋家園.md "wikilink")
  - [啟德郵輪碼頭](../Page/啟德郵輪碼頭.md "wikilink")\[5\]

## 經濟發展

### 商業

### 工業

九龍城區全區都零散分佈着舊式大廈和[唐樓](../Page/唐樓.md "wikilink")，以住宅為主，較少工業發展，只有[紅磡存在少量工業大廈](../Page/紅磡.md "wikilink")。

## 交通

### [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

  - <font color={{觀塘綫色彩}}>█</font>
    [觀塘綫](../Page/觀塘綫.md "wikilink")：[黃埔站](../Page/黃埔站_\(香港\).md "wikilink")
    - [何文田站](../Page/何文田站.md "wikilink") -
    （[油尖旺區](../Page/油尖旺區.md "wikilink") -
    [深水埗區](../Page/深水埗區.md "wikilink")） -
    [九龍塘站](../Page/九龍塘站_\(香港\).md "wikilink")
  - <font color={{東鐵綫色彩}}>█</font> [東鐵綫](../Page/東鐵綫.md "wikilink")：九龍塘站

### 道路

  - 幹線道路

<!-- end list -->

  - [HK_Route1.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route1.svg "fig:HK_Route1.svg")[1號幹線](../Page/香港1號幹線.md "wikilink")：[窩打老道](../Page/窩打老道.md "wikilink")、[公主道](../Page/公主道.md "wikilink")、[獅子山隧道](../Page/獅子山隧道.md "wikilink")
  - [HK_Route5.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route5.svg "fig:HK_Route5.svg")[5號幹線](../Page/香港5號幹線.md "wikilink")：[啟德隧道](../Page/啟德隧道.md "wikilink")、[東九龍走廊](../Page/東九龍走廊.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 市區道路

<!-- end list -->

  - [太子道東及](../Page/太子道東.md "wikilink")[太子道西](../Page/太子道西.md "wikilink")
  - [界限街](../Page/界限街.md "wikilink")
  - [亞皆老街](../Page/亞皆老街.md "wikilink")
  - [馬頭涌道](../Page/馬頭涌道.md "wikilink")、[馬頭圍道及](../Page/馬頭圍道.md "wikilink")[漆咸道北](../Page/漆咸道.md "wikilink")
  - [培正道及](../Page/培正道.md "wikilink")[佛光街](../Page/佛光街.md "wikilink")
  - [紅磡繞道](../Page/紅磡繞道.md "wikilink")

### 巴士

  - [機場快綫免費穿梭巴士](../Page/機場快綫免費穿梭巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [巴士](../Page/香港巴士.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [專線小巴](../Page/香港小巴.md "wikilink")

### 渡輪

  - [九龍城碼頭](../Page/九龍城碼頭.md "wikilink")
  - [啟德郵輪碼頭](../Page/啟德郵輪碼頭.md "wikilink")

### 未來發展

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color={{屯馬綫色彩}}>█</font>
    [屯馬綫](../Page/屯馬綫.md "wikilink")（興建中）：[<span style="color:#888888;">何文田站</span>](../Page/何文田站.md "wikilink")、[<span style="color:#888888;">土瓜灣站</span>](../Page/土瓜灣站.md "wikilink")、[<span style="color:#888888;">宋皇臺站</span>](../Page/宋皇臺站.md "wikilink")、[<span style="color:#888888;">啟德站</span>](../Page/啟德站.md "wikilink")
  - [環保連接系統](../Page/環保連接系統.md "wikilink")（規劃中）

#### 道路

  - [HK_Route6.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Route6.svg "fig:HK_Route6.svg")[6號幹線](../Page/香港6號幹線.md "wikilink")：[中九龍幹線](../Page/中九龍幹線.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [九龍城區議會](https://web.archive.org/web/20011008184607/http://www.districtcouncils.gov.hk/klc/chinese/welcome.htm)
  - [九龍城區分界圖](http://www.elections.gov.hk/dc2015/maps/dc2015g.pdf)
  - [九龍城區風物志](https://web.archive.org/web/20110626052135/http://www.districtcouncils.gov.hk/klc_d/chinese/doc/KCD_Heritage_Txt.pdf)（網上純文字版，原書有圖片）
  - [宋王臺的介紹](http://www.discoverhongkong.com/eng/mustknow/hkstory/winning/hk_stor_winn08.jhtml)
  - [宋王臺的歷史](https://web.archive.org/web/20001017140001/http://www.geocities.com/Tokyo/Springs/4965/sungwong.htm)
  - [《中國帝王皇后親王公主世系錄》宋　第四篇　皇后篇](https://web.archive.org/web/20120626014235/http://nrch.cca.gov.tw/ccahome/website/site4/BY_Collect/b9000e0/e004/cca220003-li-wpkbbyb9000e0040026-0096-u.xml)
  - [《中國帝王皇后親王公主世系錄》宋　第六篇　公主篇](https://web.archive.org/web/20120626014235/http://nrch.cca.gov.tw/ccahome/website/site4/BY_Collect/b9000e0/e004/cca220003-li-wpkbbyb9000e0040026-0096-u.xml)
  - [義塚無碑，掩埋著一段血寫的歷史](http://www.angelibrary.com/real/btl/019.htm)
  - [始祖亮節公世系溯源辨正](https://archive.is/20060508124736/http://163.13.215.224/me/lineage/book4-1.htm)
  - [啟德掘出疑似清朝石橋](http://www.mingpaonews.com/20080523/gom2.htm)

{{-}}  {{-}}

[Category:香港行政區劃](../Category/香港行政區劃.md "wikilink")
[九龍城區](../Category/九龍城區.md "wikilink")

1.
2.  注意的是：[紅磡站](../Page/紅磡站.md "wikilink")、[香港體育館](../Page/香港體育館.md "wikilink")、[香港理工大學這些傳統的](../Page/香港理工大學.md "wikilink")[紅磡灣地區被劃分為](../Page/紅磡灣.md "wikilink")[油尖旺區](../Page/油尖旺區.md "wikilink")。

3.  [新任九龍城民政事務專員履新（附圖）](http://www.info.gov.hk/gia/general/201605/29/P201605270678.htm)

4.  [1](http://www.census2011.gov.hk/tc/district-profiles/kowloon-city.html)
    香港政府統計署

5.